周永康母親賣樓避保安、鄰居議論兒子

由政治冷感到諒解兒子 周永康母：坐監壞事變好事！

周永康步出終審法院的一個多小時前，周爸爸周志強正為兒子辦保釋手續。周永康兩個月的牢獄日子即將隨着保釋暫告一段落，談起這段日子，周媽媽眼睛漲紅，兩滴眼淚流下來。在空蕩的法庭內，她深呼吸、抬起了頭，眨了眨眼：「咁樣，眼淚就唔會流落嚟。」

「我到宜家，都唔明白點解佢要坐監。」

周媽媽憶述，周爸爸過去生意挫折，也不流一滴眼淚。今次周永康入獄，第一次見了周爸爸為兒子哭。

周爸爸媽媽過去七八成時間身在外地做生意，一年跟兒子同枱食飯，或許二十次不到，兩代人有代溝之餘，政治話題、社運更是話不投機，在佔領時，更只能透過電視報紙看到周永康的行蹤。

一切隨周永康佔中及入獄帶來變化，在判刑的前一天，三人促膝長談三、四小時，談人生、談人生路向。在保釋後首個周末，三人談監獄見聞到深夜。周媽媽笑言：「講笑咁（同周永康）講，今次被拉去坐監，阿媽先可以見到你、見多啲你。所以今次，壞事變好事囉，感情好咗好多！」

周媽媽一直以來期望擔任學生領袖的兒子，「唔好搞政治」，佔中後因不忿鄰舍對兒子的冷言冷語，憤而賣樓，如今經歷兒子牢獄洗煉，更認同社會需要有人發聲。

不過，做家長的目前仍希望周永康先以學業為重，周媽媽坦言：「我好驚佢好似羅冠聰、黃之鋒繼續搞政治。政治啲嘢，等你大個啲、成熟啲，咁你再去搞。始終係由學校出來太短時間，政治啲嘢唔係好適宜去搞，你上一次（佔中）咁大挫折……我好心痛，我同佢嘈咗幾年。」

本身是港大學生會「老鬼」的周爸爸直言，相信未來爭取民主路上，必有兒子的身影，「我估計，這可能是他將來想走的路」。

訪問當天下雨，周媽媽（左）不願上鏡，和周爸爸周志強拍下這張走在路上的撐傘照片。何君健攝
周爸爸和媽媽在本港先後持有多個物業，在內地設廠聘用過千人，一年有過半時間穿梭美國、內地及東南亞打理生意。在優越環境長大下的周永康，仍懂得關心身邊人。一次周媽媽觀察到周永康零用錢用得比平日快，周永康坦承，請同學由學校所在的粉嶺到銅鑼灣食日本菜，同學付100元，其餘的由周永康「包底」。

唸中學的周永康問媽媽：「點解社會唔公平，同學想同佢食嘢，都無錢去食呢？」周家住3000呎大宅，但周永康會問：「大家同樣讀一間學校，點解人哋屋企咁細？」

周永康關心社會時事，主要始於入讀港大。他先後加入港大《學苑》任編輯，曾到《明報》實習，後來成為港大學生會副會長。

從內地來港生活二三十年的周媽媽，一直抗拒政治，認為政治不分地域，都是黑暗的。一次看電視新聞，某議員在立法會會議期間扔東西，周媽媽與周永康鬧到臉紅耳赤，「鬧到食飯拍枱走」，要第二天向周媽媽道歉。

「佢有一次指住我話炒樓、唔關心政治，就係我呢啲人太多，導致社會向下走，令貧富太過懸殊。」周媽媽一直記掛心上，直到周永康保釋上電台，才有遲來了兩年多的道歉。

周爸爸則從中扮演一個中立和調解的角色，化解兩人爭執。「兩方面都對，媽咪啱，個仔亦都啱，（我）係唔會參與企在任何一方，以免更惡化。」

爸媽在家時間少，周永康選上學生會會長他們都是事後才知道，到學聯2014年預演佔中，兩人才察覺周永康參與社運程度，一度質問兒子會否參與佔中，周永康當時曾說「不會」，後來改成「不一定」。

周爸爸承認，與兒子難免有代溝，尤其外界似乎不了解年輕一代。他們曾經嘗試探問周永康對政局看法。「當時他給我們的感覺是，傳統的民主派做了這麼多年都做唔到嘢，就考慮另類改良的方法、街頭抗爭方法達到目的。」周父說。

對佔中一直保留的周媽媽笑說：「佢（周父）當時都唔太贊同個仔意見，到後期，佢先好堅定企埋個仔度。」

「可以咁講，無可否認係我受佢影響。例如Alex（周永康）唔係去搞（佔中），我都唔會留意（人大）8.31（決定）。我唔同意（人大決定），但未必去做任何嘢，但個仔做啲嘢……」

周媽媽打斷周爸爸說：「點解要講呢啲呢？你真係！你自己都唔關心嗰樣嘢，就唔好攞嚟講。我對政治真係唔想講，每個國家、地區的政治，對我來說都好黑暗。」

周志強先後到荔枝角收押所（圖）和壁屋監獄探望兒子，並為瑣碎事務多番奔波。何君健攝
在2014年9月底，學聯及學民發起罷課，26日晚，雙學帶領學生衝入公民廣場。當時，周媽媽在美國紐約照顧細仔，周爸爸身在歐洲見客。

周爸爸憶述，當時收到訊息說「Alex佢哋衝咗入政府總部」，當時周父還以為真的衝入了政總大樓內，回到酒店看電視知道是佔據公民廣場，隨即透過學聯成員發訊息給周永康：「唔好傷害到自己、唔好傷害到裏面、出面的人」。

學聯成員向周父確認周永康收到訊息，但雙方已無法直接溝通。在佔中10月中上旬，屢次傳出警方計劃開槍或暴力清場，在局勢危急關頭，周爸爸憶述，當時曾經聯絡港大時任學生事務長、現浸大副校長周偉立求助。

「有次我提議，只能找中大的校長見學生，去pacify（安撫）他們。我無諗到搵（港大）外國校長，因為佢係外國人來的，未必可以做到。後來係佢兩位去佔領領區見學生。」周爸爸說，不特別期望學生因此改變立場，但傳出可能暴力清場，所以希望有和平處理方法，後來得悉局勢沒有進一步惡化，才稍為放心。

由9.28周永康被捕獲釋、警方施放催淚彈後，只能通過周永康女朋友問最新進展，周永康久不久會發訊息回覆「不用擔心」，「好耐都未收到佢消息，佢當時無打電話給我們，只在電視、報紙上見到佢消息」。12月初，周父周母兩人回港，曾到旺角學聯辦公室「搵仔」，可是撲了空。直到佔中12月10日、清場前一日，三人才在佔領區「大台」首次遇上。

雨傘運動退場後，學界衍生「退聯」潮，港大、理大、浸大等多間大學通過公投退出學聯，學聯代表性大減。當時，周永康曾躲在家中，周媽媽觀察，當時周永康心靈受到很大創傷，本土派用侮辱性字眼攻擊，周媽媽忿忿不平說：「點解可以攻擊其他人的人生呢？」

在創傷之時，周永康開始潛修佛學。「Alex反過來勸我，『阿媽，唔好憎恨啲人，因為當時我們做一些事，都傷害到啲人，阿媽你唔好憎恨啲人，我無受過任何損傷的。』」周母哽咽地說：「佢真係好善良」。

當時周母持有新界某高級樓盤，但每日難忍保安、鄰居議論周永康。「啲人見親你，就話叫個仔唔好搞事，勸下佢啦。我本身都同個仔拗緊，我唔太領情，你唔識得講嘢，你自己細路管得到咩？」她一怒之下，將樓盤賣掉。

「我雖然唔同意個仔做法，但啲人如果踩我個仔，我會出來維護佢，我會同人辯駁！」

周永康在佔中後到英國修讀碩士。周永康fb圖片
在父母支持下，周永康先完成港大本科，其後暫別傷心地，負笈英國修讀碩士。他今年8月原先買好來回英國和香港的回程機票，打算上訴庭頒布公民廣場刑期覆核裁決後，便回英國完成碩士論文最後部分，其後再到美國修讀博士，連加州房間已租好。

在反對新界東北案判刑後，周家上下才突然意識到周永康可能要坐監。周母用半鹹淡的廣東話，忿忿不平地說：「根本就係夾硬砌生豬肉！」

「佢都去讀書了，對社會都有改變，都唔係這麼激進，突然之間拉佢返來坐監。」母親念玆在玆的，還是兒子的福祉。

周媽媽第一次獨自到璧屋監獄，隔著玻璃看兒子，加上狹小房間和走廊充滿壓迫感，周媽媽哭得厲害，反過來要周永康安慰他說：「媽咪你唔好咁擔心，佢哋（獄警）絕對唔會蝦我。」兒子判監的頭三個星期，周媽媽將自己鎖在家中不出門、不和人說話。

但在探監時及獄中家書，周永康反而多了分享心裏對爸媽感受。周媽媽笑說：「宜家比以前見多好多，因為你坐了（監），先有機會見你，如果唔係根本見唔到。佢話『唔會唔會，以後會見多啲，如果在美國讀書，會抽多些時間去美國紐約，住吓』（周永康弟弟在紐約唸書）。」

士別三月，周媽媽形容周永康：「佢好似成熟咗很多，對政治、社會、人的看法，寬容了很多。佢某些事情可以改善、可以傾，其他人就覺得溫和了很多。」

她也學懂從兒子角度出發，支持及諒解由佔領至今的大小行動。「在親戚中，有人說唔好搞搞震，香港宜家唔好咩？以前英國（殖民）社會這樣那樣，回歸咁多年，香港有什麼不好？可能他們沒有牽涉自己利益、滿意現狀，被我兒子說唔好咁自私，但其實需要出聲便應該出聲，令社會變好，這是我的轉變。」

冷靜沉穩的周爸爸則說：「每個階層、不同年齡的人，都應該開放一點，看看其他人的立場，是要雙方面。年長的、事業有成的人，他們都應該看看其他人、環境不如自己的人為何會這樣，看看有什麼可以做。年輕人也要考慮長輩、父母親，為什麼不同意，是否要多些溝通和互動。」

佢又唔係要打人份牛工 唔會完

大不了去外國生活

S

A

L

U

T

E

！

你呢句講緊 羅冠聰？？ 其他兩個都係有家底 無工開人生依然精彩
讀U窮撚就真係咪撚搞 屋企仲要靠你擺脫浸窮酸味 有案底咩都玩完
無U讀低收入窮撚可以博下上位 橫掂屋企都唔旨意你俾家用

周永康表示我好撚驚有案底呀,好驚無工返
。

周爸爸和媽媽在本港先後持有多個物業，在內地設廠聘用過千人，一年有過半時間穿梭美國、內地及東南亞打理生意。在優越環境長大下的周永康，仍懂得關心身邊人。一次周媽媽觀察到周永康零用錢用得比平日快，周永康坦承，請同學由學校所在的粉嶺到銅鑼灣食日本菜，同學付100元，其餘的由周永康「包底」。

二世祖都有得讚 二世祖個個係社會人士，為社會財產不均發聲

佢屋企大撚把,多d少d都只是數字。

封建時代的諸侯與貴族的騎士精神🤔

係呀 每次革命都係有錢人帶頭
一定係

不過佢起碼屋企有錢

佢仲要係富二代黎...

比窮人出頭更難能可貴
學校讀書你睇下啲有錢仔，8，9成都性格差

個時賣左樓 蝕唒啦除非你all in700

人地名校畢業，起碼大把世界玩
呢個係有錢同冇錢分別

屋企咁有米因間班智障五毛又話係收左外國錢